
\preface[Agradecimientos]

Un trabajo de investigación nunca es un esfuerzo individual, sino
que se realiza siempre con el apoyo y la ayuda de muchas personas,
tanto en lo profesional como en lo personal. Imposible enumerarlas a
todas, así que a todas ellas: gracias. Por el apoyo en el trabajo,
por esa charla delante de un café, por esa ayuda con el inglés, por
esa palmada en la espalda en los días malos, por esos desayunos
temprano por la mañana, por esos momentos de desconexión haciendo
deporte, por esas comidas diarias con \emph{tupper} incluido, por
ser el faro en la noche\dots Por todo.

A Inma, por convertir los malos momentos en una sonrisa. Este
trabajo es tanto tuyo como mío.

A toda mi familia por hacerme sentir especial, en particular a mis
padres porque todo lo que soy es gracias a ellos.

A Juan Carlos Trujillo, por todo lo compartido en este tiempo y por
todo el apoyo, decisivo y fundamental, para seguir adelante.

A los que me ``sufrieron'' más directamente en el trabajo diario:
Jes{\'u}s Pardillo y Octavio Glorio, con los que he colaborado
estrechamente en la realización de varios trabajos de investigación,
así como en la implementación de la herramienta de modelado que se
muestra en esta tesis. Por los momentos compartidos en estos años y
por los momentos que quedan por venir\dots

A Emilio Soler, por todos estos años de ``conexión cubana'' y por
esta recta final de trabajo intenso, codo con codo.

A Luisa Micó y Jose Manuel I\~{n}esta porque con ellos empezó mi
periodo de becario en el Departamento de Lenguajes y Sistemas
Informáticos de la Universidad de Alicante.

A mis compañeros del grupo de investigación Lucentia del
Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad
de Alicante, Cristina Cachero, Jose Jacobo Zubcoff, Sergio Luján,
Rafael Romero y Lily Muñoz por las discusiones de trabajo y toda la
colaboración que me brindan.

A los miembros del grupo de investigación IWAD del Departamento de
Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad de Alicante, en
especial a Jaime Gómez, Irene Garrigós y Santiago Meliá por el apoyo
recibido durante este período de investigación.

A todos los miembros del grupo de investigación GPLSI del
Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad
de Alicante por todos los momentos compartidos.

También quisiera expresar mi más profundo agradecimiento al Prof.
Dr. Gottfried Vossen y al Dr. Jens Lechtenbörger por facilitarme la
realización de una estancia de investigación en la Universidad de
Münster durante el verano de 2007. Su interés en mi trabajo, sus
valiosas discusiones y su apoyo han tenido gran influencia en mi
investigación.

Finalmente, también quisiera agradecer al Prof. Dr. Eric Yu y al Dr.
Jordi Cabot su apoyo durante mi estancia en la Universidad de
Toronto durante el verano de 2008.
