
\preface[Agradecimientos]

La tesis doctoral es el resultado de un sueño, un sueño que se nació de una simple conversación entre alumnos y profesores de la Facultad de Informática de la Universidad Autónoma de Sinaloa, cuando era solo un estudiante de Licenciatura. A partir de ese momento, nació en mí la ilusión de combinar la práctica profesional y la investigación. Paso a paso se va cumpliendo ese sueño, primero la Licenciatura, seguida de la práctica profesional compaginada con los estudios de Maestría y ahora el Doctorado. Se perfectamente que este es solo el comienzo, sin embargo, quiero agradecer a aquellas personas que han contribuído para que quién escribe estas líneas sea capaz de ir cumpliendo sus sueños paso a paso, gracias......

A mis padres por haberme formado, por sus regaños, por sus consejos, por sus cuidados, por sus frases de aliento durante esas llamadas telefónicas, por su ayuda cuando decidí salirme de casa para vivir en Culiacán, después en Alicante! y por todo el apoyo que me han dado para que pueda cumplir con mis objetivos profesionales y personales, esto es de ustedes. Perdón por mis ausencias.

A mis hermanos, Pedro, Pablo, Mirna, perdón por no estar ahí en reuniones, cumpleaños y momentos especiales, pero ante todo, gracias por su apoyo total.

A mi tia Regina, gracias por sus oraciones y su apoyo. Regina, Jose Antonio, por todos los momentos compartidos, por los consejos, por hacerme sentir como en casa cuando estaba en Barcelona, por no dejarme sentir solo, gracias. Por último, por llevarme a ver al mejor jugador del mundo!!! y al mejor equipo (al momento de escribir la tesis).

A la familia Bailón Sanchez y Bailón Di Croce, Antonio, Mirtha, Alejandro, Eugenia, Lola, gracias por el apoyo y por todo lo que aprendí de la Argentina che's.

A mis amigos de la secundaria, a los del equipo de basket-ball, Luis, Rafa, Irving, Raúl, Amhed y por último a los de la universidad, Abraham, Roberto, David, Julio, Angel, Mayra, Lupita, Deisy, Xinly, Adriana Z., Adriana, Gaby, gracias por las palabras de aliento. A mis amigos y compañeros del departamento de \emph{Quality Assurance}, Gabriela, Blanca, Alex y Angeles,gGracias por sus palabras de apoyo y buenos deseos, la despedida y los mariscos!!!. Y gracias a tí, muñequita por los ánimos!!!

A mis compañeros del grupo de investigación Lucentia del Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad
de Alicante, Alejandro, Lily, Jose Jacobo, por las discusiones de trabajo y toda la asesoría brindada. A Juan Carlos Trujillo, por incorporarme al grupo Lucentia y por el respaldo y apoyo otorgado ante el CONACyT. A Paúl, Octavio por la discusión y análisis sobre la lógica de las transformaciones entre modelos. A Esteban Robles, por esas conversaciones filosóficas de la vida y acerca de ingeniería Web.

A los miembros del grupo de investigación IWAD del Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos de la Universidad de Alicante, en especial a Santi, José Javier, Sergio, Juan Antonio por el apoyo recibido durante el período de investigación.

A mis directores de tesisn Irene y Jose Norberto, xiquets!! gracias por guiarme durante este proceso, por lo que he aprendido de vosotros, su ayuda, su tiempo, su dedicación, gracias, sin vosotros SIN DUDA ALGUNA esto no sería posible...sigamos adelante!!


